---
title: C#、C++、Java、Python 等语言选择
date: 2019-3-16 09:44:00
tags:
- c#
- java
- c++
categories: 
- 后端
---

>作者：刘哲奇
>
>链接：https://www.zhihu.com/question/298323023/answer/510597050
>
>来源：知乎
>
>著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。

首先排除Python，光动态语言一个理由，就已经万劫不复了。无论有多少所谓优势，在这一个缺点面前，都显得微不足道。

动态语言是为了七八十年代的古董计算机而设计的，那个年代的电脑操作系统还不到1MB，比如MS-Dos，Unix，Amiga等，所以绝大多数动态语言都是古董语言。Python在其中算是相对“年轻”的，但也是30年前的技术了。

除了Lua，Julia等极少数90后之外，绝大多数动态语言都是无法操纵线程的。因为那个年代的CPU是单核的，操作系统不仅是单线程的，有些系统甚至是单进程的。

虽然后来很多动态语言加入了协程，但其实还是只能操纵一个线程的，连“治标”的问题都没能完全解决，更别说“治本”了。很多初学者以为这是“快”与“慢”的问题，会随着硬件性能提升而逐渐改善，然而恰恰相反，硬件性能越提升，与动态语言越脱节。因为这些动态语言能有效发挥的CPU性能，始终停留在单线程的时代。
当时的主要储存介质是软盘，就是那种正方形的塑料小卡片，最大容量只有1.44MB，为了能够装在软盘里面，所有动态语言的语句都特别简短。用今天Python圈儿里的话说，当时几乎所有的编程语言，全都非常“优雅”。

后来硬盘容量变大，windows诞生，计算机完全进入图形化时代，程序变得越来越庞大，一个程序从原本的几KB，瞬间增大到几十几百MB，乃至GB。
从此，为了编写kb级项目而设计出来的动态语言，越来越难以胜任软件的编写任务，被视为落后技术，除了JS之外，几乎所有主要工作都被静态语言取代，一大半动态语言从此灭绝了，活下来的动态语言则只用来编写脚本，才有了“工程语言”和”脚本语言”一说。

动态语言只适合写非常小的东西，项目越小，写起来就越爽，越大就越抓狂，且非常难以维护。网上各种不到一百行代码的“小项目”来证明Python如何如何优雅，而你去工作之后会发现，这样的“小项目”今天只存在于三个地方。

1. 培训机构的教学计划中
2. 各种教程的案例中
3. 粉丝们相互洗脑的言论中

实际生产中，你见到的“小项目”代码行数都是以万为单位的，如果对Python代码进行封装的话，维护难度几乎是在挑战人类耐性的极限，无时无刻不抓狂，当然，也确实有个别使用Python写成的“大项目”，但无一例外，都是靠大量注释硬磨出来的。注释的行数比代码的行数要多得多。这时候就已经不是“写代码加注释”，而是“写注释加代码”了，编写体验就像是在写一部”超长篇中文说明书，其中掺杂着少量代码”，但你不把“长篇说明书”看完，这些曾经由自己亲手写出的“少量代码”，就死活看不懂。

而且写完代码，确定不需要修改之后，还有一步工作要做，就是把那些浩如烟海的注释，删掉绝大部分。否则注释实在太多，会垫高运行成本，一个耗费大量精力编写的项目，刚写完时超过1GB，注释删光之后，还剩100多MB，内心里数不清的草泥马。

另外三个都是不错的选择，它们都是静态语言。若想开发一个中型以上的项目，而且希望可以有效维护的话。使用静态语言来开发，才能让你避免抓狂。

就像铁锹与挖掘机，如果给宠物挖个厕所，挖掘机显得既难学又难用，一学就是两年起步，考一堆资格证，还各种不熟练。铁锹简直太棒了，分分钟秒懂，抡起来就开挖。挖掘机还没热好车，用铁锹三五下就挖好了。铁锹显得各方面都很完美，挖掘机简直一无是处。但如果你想挖一座水坝，并指望长期靠这门手艺混饭吃，还是
先去中国山东找蓝翔，把“既难学又难用的挖掘机”学好再说吧。

当然，“不适合”与“不能”是两回事。毕竟仅凭双手都能磊出万里长城，用铁锹又怎会挖不出水坝？只要有愚公移山的精神，动态语言当然也能写出大型程序，只要玩命加注释就可以了。可问题就在于，仅为了“简单易学”这么个优点，而在漫长的职业生涯中反复不停的“移山”，值吗？

既然说Python，当然要提一下人工智能，这确实是Python最大的存在价值。在熟练掌握一门静态语言的前提下，确实可以抽时间学一下。但如果你连一门静态语言都还没掌握，只学了学Python便指望可以去搞人工智能开发，那真是想太多了，因为现实情况是一环扣一环的。人工智能水坝很高端，但你得先把水坝挖出来才行，否则用卷积神经网络能存水嘛？人工智能就像一件太空服，确实是高级货，但要发展航天，需要优先考虑的问题，却是如何造出一枚运载火箭？如何造出飞船？如何培养宇航员？当一切条件完备之后，才适合考虑太空服的问题，否则就是本末倒置。若连宇航员都还没有，太空服给谁穿？没有飞船，又何来宇航员？没有运载火箭，飞船又怎么上天？

既然说完了“为何要用挖掘机，而排除铁锹”的问题，下面就该说说“挖掘机技术哪家强”了。

三门静态语言的语法是高度相似的，尤其是Java和C#，简直是太像了，学会其中一门，另一门你就会了八九成(只论语法部分)。完全可以在几天之内，从一门语言过渡到另外一门语言。所以若想同时学会三门语言，其实一点都不难，但我不建议这样做，因为这基本是在浪费时间。

因为“学会语言”和“胜任工作”之间，有着一道巨大的鸿沟。几乎没有多少回头路可以走。比如我一开始是用Java做web开发的，由于工作需要，我需要学会“用C#做游戏”。凭借Java的底子，我只用了两三天的时间，就学会了C#语言。之后我用了一个星期左右的时间，学会了用C#做web开发。可是，当我决定使用C#转向游戏开发的时候，我花费了两年的时间学习，才勉强做出一个很小的项目。

用Java做Web开发，转换到用C#做web开发，就像从右手写字，转换为左手写字。并没有新的知识要学，仅仅是改变了握笔的习惯。虽然很容易，但却是在浪费时间。因为若要写字，只用一只手就够了。

之后，我试着学习用C#做游戏，就像从写字，转换到画画。握笔的习惯没有变，但所学的知识却完全不同了。所以即便我用了两年，但时间并没有丝毫浪费，因为我每天都在学习“之前不懂的知识”。

所以选择语言的关键，并不在于语言本身，而在于你要先想清楚，自己准备从事哪个行业。换一门语言非常容易。而换一个行业，就不是那么容易了。

在这三门静态语言当中，Java的用户数量一定是最多的，岗位数量也是最多的，但竞争压力也是最大的。因为Java的就业岗位，几乎全都集中在互联网行业，主要就是用ssh做web开发，安卓项目也有一些，但非常少，基本可以忽略。好的方面是，在互联网行业是最大主流，只要不挑肥拣瘦，找工作不是问题，而且在很长一段时间内，这种情况都应该不会有太大变化。坏的方面是，严重依赖互联网行业，只要选了Java，就必须一门心思做网站，因为Java在其他行业的岗位数接近于零。互联网高速增长，Java的雪球也就越滚越大。但如果哪天互联网行业不行了，Java就要做好陪葬的准备了，转型到其他行业的可能性微乎其微。这也是我转而去学C#的原因，根本目的就是为了在“编程”和“做网站”之间实现解耦。让“编程”可以做到更多的事情，否则你如何证明自己是个程序员，而不是个“网站制作员”？Java的亲爹“日公司”还活着的时候，个人是个铁杆Java粉，毕业后就找了份ssh增删查改的工作，一干就是七八年，但后来Java被甲骨文这个拿数据库当幌子，冒充IT公司的律师事务所收购之后，就开始变得不思进取了。除了整天上法院，在法律战方面大显神威之外，就只能蹭互联网的热度保持增长。这么多年来，始终无法在互联网之外的领域，拓展出哪怕一丁点儿用途。Java是我使用时间最长的语言，我从高中时代就开始学习它了，还专门因为它，才决定报考计算机专业。我原以为自己会写一辈子Java。可离开它之后，我却开始反问自己”当初为何没有早点离开？”。

C#是我的新欢，我实在特别喜欢它，至少目前是这样的。最重要的原因是，它能做的工作比Java多很多，PC设备集成，游戏开发，ios和安卓开发，串口设备通信，gis，工业控制，ao与erp系统，以及web开发全能做，而且学习效率和开发效率都很高。如果希望用最小的学习成本，获得最大的技术回报，它一定就是最佳选择。由于曾经不跨平台，错失了互联网崛起的时机，所以工作岗位并不像Java那样，全都集中在互联网行业，而是分布在各行各业。缺点是岗位太分散，岗位其实非常多，只比Java略少一些，但分布到各行各业之后，就显得没什么存在感了，在每个行业都不是老大，尤其在互联网行业非常弱势，也许连Java的零头都不到。C#的名字也不好，总让人联想到C++，以为它是门很古老的语言，其实C#是个00后，论辈分和Go语言差不多，尚处于“小屁孩”阶段，岗位数量能有如此规模，其实已经很了不起了。优点是，万金油，哪个行业都能干，又不依赖其中任何一个行业。如果哪天互联网行业不行了，很容易转型到各种行业。另外在游戏开发方面是主流，Unity，寒霜3，CE5等众多游戏引擎，均使用C#开发游戏。近几年在互联网方面的改进也还不错，有了.Net Core，终于可以跨平台了。优点是性能非常棒，是常见的后端框架中速度最快的，具体可参照TechEmpower的性能测试。缺点是.NetCore出来的太晚了，尽管有技术优势，但市场已经被Java占的稳稳的了，所以短期内Java必然还是唯一的主流。不过对我来说无所谓，能做网站的语言多如狗。“啥都能干”才是我选C#的理由。我想我可能会写一辈子C#。。。。。吧？

C++的牛逼之处，就是跑的特别快，而且理论上能做的事情比C#更多。尴尬之处就是无论做什么，都不能只会写C++，还需要一堆专业知识配合使用，语言层面和应用层面，得分开学。比如市面上C++的工作，大部分要和各种设备打交道。除了会写代码之外，还要懂电子电路，电气电磁，仪器仪表之类的知识。我大学的同学们，学生时代大部分都倾向于C++，学霸们专注ogre，次优生擅长opencv，学渣们也多少会点MFC和QT，结果一找工作，无论学霸还是学渣，全都跪了。要么是变压器厂的设备开发岗位，要么是蓄电池厂的技术研发部门，甚至还有造直升机的军工企业，全都要求懂设备。难得有个金蝶软件公司，招聘财务软件开发的工作，不要求懂设备，但却要求数学能力，需要会微积分。十几号同学排着队去了，结果人家当下招了两个，几天之后又辞退了一个，最后只留了一个。剩下的同学几乎全都改行了，有的干了销售，有的开了饭馆。。。本人没走这个路子，再多的也就不敢乱说了。

我个人建议：

想长期在互联网行业混下去，且没有中途跳船的可能，选Java，前期重点放在MVC模式的理解和数据库增删查改，中期重点放在服务器负载均衡与CND分流加速，后期侧重数据库优化。

想创造更多的可能性，选C#，重点放在.Net Core(跨平台后端开发)和Unity3D(VR，AR，游戏开发)，并根据自身行业，选择关注Azure(云计算)，WPF(桌面软件开发)，Blazor（Web前端框架），ML.Net(人工智能框架)，Focas(工业机器人编程)，MasterCAM(数控机床控制)，Xamarin(安卓与IOS跨平台开发)等技术的发展情况与细节。

如果你是学霸，有电气，机电等专业的知识背景，并有活到老，学到老的决心，学C++。

至于Python，最好的出路是搞培训，也可以去做一些运维，测试之类的打杂工作。当程序员的话，在一线城市是没什么希望了，下乡试试吧。运气好的话，遇到个煤老板，用Django忽悠忽悠，混个技术主管也是可能的。至于Flask，就相当于Java的HttpClient或者http://Asp.Net的一般处理程序，除了搞培训，实在是百无一用。


---

>作者：孙策
>
>链接：https://www.zhihu.com/question/298323023/answer/523720835
>
>来源：知乎
>
>著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。


第一次正儿八经在知乎回答，居然这么多赞，看来知乎上IT男很多啊。谢谢大家！不知道能不能破千，要是破千的话，可以考虑写点技术的干货。
——————————————以下是原答。
作为一个20年的老程序员来回答一下。

1998毕业，现在自己做一家IT公司，依然喜欢写代码。

工作这么多年，正式项目用过的语言有： Pascal/Delphi,dBase/FoxBase,FoxPro,VB,VBScript,JavaScript,COBOL,C/C++,Lua,Java,C#,各种数据库的SQL。

最早学的是Pascal，大学里面学数据结构用的，毕业以后用delphi写了一个小项目，然后再也没有用过。

dBase/FoxBase也是学校里面学数据库的时候教的，然后毕业以后用的是FoxPro，也是做了一个小项目，后面基本就没用了。

VB/VBScript作为主力语言，从1998年用到2002年，对，那时候做ASP。也用VB写过还算有规模的EXE的项目。至今书橱里面那本《VB5金典》依然保佑一席之地。VB做快速开发真的很好用。然而http://VB.Net就压根没看过。那已经不是VB了。

因为Web开发基本上没有断过，JavaScript一直陪我到现在。
COBOL是原来在对日外包公司工作的时候，接了日本一个野村证券的项目，居然是COBOL，然后，作为新技术研发部的负责人，当仁不让上了。边学边做项目，做完就扔了。

C是从开始编程就学的，断断续续用一点点，2003年做银行项目的时候，用IBM小型机，Tuxedo中间件，然后只能用C/C++语言编程（那个时候银行还不怎么接受Java）。然后自己开始创业，做游戏，用OpenGL做了一个游戏引擎，跨平台的那种，一次编写，Windows、Android、iOS都能跑。C++写的。中间尝试了一下Lua，写了两个小游戏，觉得对程序的掌控能力还是比C差远了，就放弃了。

最后就是Java和C#这对双子星，是用的时间最长，做过项目最多的。C#是从2001年开始，beta版本开始学的。记得第一个项目是2002年6、7月的样子吧，那时候公司接了一个比较大的Web项目，本来是准备用ASP做的，结果那时候我正好在学C#，然后看了一下说是10月份会发布正式版（时间大概是那样吧，年数长了，记忆有点模糊），然后仗着自己是项目负责人，外加老板不懂技术，就擅自决定用C#/http://ASP.Net来做。项目做完大概是10月份，在项目上线的前几天，微软发了正式版ASP.Net1.0，项目有惊无险的上线了。现在想想有点作死的感觉。如果微软把.Net正式版的发布时间往后推一个月，很难想象老板会拿我怎么样。

Java差不多跟C#同时学的，然后一直做啊做，从EJB做到SSH，再到Android。那时候年轻，学习的精力旺盛，然后觉得C#和Java似乎差的不是太多。

PHP看过，没用过。Python看过，没用过。还有Ruby，看过，没用过。我说看过的意思大概就是写过Hello World，但是没有拿来做过项目。

我是真的喜欢写程序，所以有什么新奇的东西，都喜欢拿来跑一跑。

然后说说对编程的看法。

首先，我认为，语言没有高下之分，只有应用场景之分。作为一个技术决策者，拿到任何一个项目，首先第一个考虑的，不是怎么做，而是用什么做。如果你拿到的是一个Web项目，我认为，在很多情况下，JSP、PHP、http://ASP.Net甚至Node.js基本上都是等价的，应该都能够很好的完成项目的开发，选择什么技术开发，看自己所拥有的资源禀赋和具体情况。如果手下一帮弟兄都是搞Java的，当然JSP啊，如果手下小弟都是做C#，当然http://ASP.Net啊。当然，项目有特殊要求的除外，比如，如果甲方是银行，那估计就没法用http://ASP.Net了，如果是有客户端的项目，当然C#+WinForm啊，如果是做安卓，当然Java啊。
其次，作为一个好的程序员，应该至少会三种以上语言，这样你能够充分接受不同语言的风格，更关键的是你会去关注不同技术社区的讨论，开阔眼界，对编程的本质会有更深刻的体会，然后你会觉得，看任何语言都是差不多的。我经常对公司的技术人员讲，要用Java的编程思想来写C#的代码。这是不同技术社区的风格体现出来的。在Java的社区，你能看到更多的对模式、框架的讨论，而微软虽然自己做的东西很讲究模式和框架，但似乎更喜欢做好一堆全家桶给你，让你去做快速开发。

第三，对各种语言的感受，写起来最爽最有成就感的当然是C，那种一切尽在掌握的感觉是很奇妙的。不过我现在公司没有C/C++程序员了，因为公司不做游戏了，我也有起码5年没碰C了。我最喜欢的还是C#，我很崇拜安德鲁，C#的语法和机制真的设计的很精妙：泛型、delegate/event、Attribute、Lamda表达式、函数式编程，总觉得这个语言的设计给人一种特别的精致美感，能满足我对一门好的语言的所有的想象。自从.Net Core以后，跨平台也不是问题了。相对Java来说，我更喜欢C#。当然，我是不会排斥Java的，只要做Java能赚钱。

第四，我觉得数据结构真的非常重要，如果你想成为高手的话。在学校里面，一定要把这门课反反复复的学习。当然，如果你只想做做Web开发，写写网页的话，当我没说。

最后，对计算机专业的学生来说，我认为，在大学就是要打好基础。语言的东西真的不难，所有语言的编程思想都是想通的，语法其实也都大同小异，无外乎顺序结构、循环结构、分支结构。不用太焦虑应用型的开发，这些东西其实学起来是很快的。重要的是基础。C语言是必学的，学好C，让你对计算机的原理（数据结构、寄存器、内存、硬盘读写等等）有更深刻的认识。然后，为了工作，学学Java，学学C#。数据结构、编译原理这样的课程，当你工作年限变长，开始写架构、开始做性能优化的时候，你会觉得特别有用。当然，最开始的简单开发任务基本上用不着。不过，不想做高手的程序员，当然不是好程序员，是吧？

还有，其实我是非常建议，作为程序员，C#是必学的，不是因为我个人喜欢C#，是因为，实际上，按照我的习惯，在做项目的过程中，我经常会写一些小工具，而这些小工具，很多时候当然都是写成exe啦，所以，一般我都会选择用C#来写。

补充一点，我认为好的程序员不能把自己绑定在一种语言上，不能把自己就定义为JAVA程序员，C#程序员，等等。还是那句话，语言没有高下之分，只有适用的场景。好的程序员，应该有很快学会一种新的语言，并解决实际问题的能力。在我二十年的程序生涯中，有过不止一次，因为项目，一两天学一种语言的基本语法，然后边Google函数和库用法，边完成项目，然后项目完成后就扔一边的经历。
写程序，关键的是解决问题的思路，而不是语言本身。对语言来说，无外乎语法，函数，类库，现成的框架这些东西，这些都是“术”，而你对数据结构，设计模式，系统架构，计算机原理这些东西的理解，才是“道”。补充一点，对SSH这种现成框架的使用，并不能称为架构设计。

再举个例子，比如你要做网络编程，那么你对TCP/IP的理解，socket是怎么回事，怎么握手，怎么发送数据之类的理解是最基础的，是所有语言都通用的，至于最后你用JAVA来写，还是用C#来写，有多大区别？其实都是大同小异。
最后，要成为高手，学好英语，学会翻墙，一定要用Google。记住一点，凡是能百度到中文资料的内容，都已经不是“高级”的内容了。
